% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата
\institution{Институт математики и механики УрО РАН им. Н.Н. Красовского}

\topic{Регуляризующие алгоритмы на основе методов ньютоновского типа и нелинейных аналогов $\alpha$-процессов}

\author{Скурыдина Алия Фиргатовна}

\specnum{01.01.07}
\spec{Вычислительная математика}
%\specsndnum{01.04.07}
%\specsnd{Физика конденсированного состояния}

\sa{Акимова Елена Николаевна}
\sastatus{доктор физико-математических наук}
%\sasnd{ФИО второго руководителя}
%\sasndstatus{к.~ф.-м.~н., проф.}

%\scon{ФИО консультанта}
%\sconstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}
%\sconsnd{ФИО второго консультанта}
%\sconsndstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}

\city{Екатеринбург}
\date{\number\year}

% Общие разделы автореферата и диссертации
\mkcommonsect{actuality}{Актуальность темы исследования.}{%
%Построение итеративно регуляризованных алгоритмов востребовано для решения широкого круга некорректно поставленных задач. Например, решение структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии сводится к решению нелинейных интегральных уравнений первого рода. После дискретизации операторное уравнение сводится к системе нелинейных уравнений с большим числом неизвестных, поэтому необходима разработка эффективных методов с реализацией на многопроцессорных вычислительных системах для уменьшения времени счета. 

Теория некорректно поставленных задач и методы их решения относятся к важнейшим направлениям исследования современной вычислительной математики, что обусловлено потребностями различных областей естествознания, техники и медицины, где эти проблемы возникают в форме обратных задач.
}

\mkcommonsect{development}{Степень разработанности темы исследования.}{
Ж. Адамар в 1902~г.~\cite{Hadamar1902} впервые определил условия корректности задачи математической физики. Задачи, не отвечающие этим условиям, то есть некорректные,  Ж. Адамар считал лишенными физического смысла. В течение многих лет обратные задачи решались методом подбора, например, в геофизике, сравнивая вычисленное физическое поле модели с наблюденным. Однако со временем это мнение претерпело изменения.

Первой работой по теории некорректных задач считается работа академика А.Н. Тихонова 1943 г.~\cite{Tikh1943}, в которой он доказал устойчивость некоторых обратных задач при условии принадлежности решения компактному множеству. Также в этой работе он решил одну из актуальных обратных задач разведочной геофизики. В дальнейшем теория некорректных задач оформилась в самостоятельный раздел современной математики. В конце 50-х годов и начале 60-х годов появились работы, посвященные решению некоторых некорректных задач с помощью идей регуляризации, выдающихся отечественных ученых: А.Н.~Тихонова, М.М. Лаврентьева, В.К. Иванова. Их исследования в этой области положили начало трем научным школам:  московской, сибирской и уральской.
Началось исследование устойчивых методов решения некорректно-поставленных задач, представляющих собой одно из наиболее актуальных проблем современной математической науки.

В большом цикле работ, выполненных начиная с 1963 года, А.Н. Тихонов сформулировал принцип устойчивого решения некорректно поставленных задач, ввел понятие регуляризирующего оператора и предложил ряд эффективных методов построения таких операторов, легко реализуемых на ЭВМ ~\cite{Tikh1963_1, Tikh1963_2, TikhGlas1965, TikhArs1986}. Метод, получивший название <<метод регуляризации А.Н. Тихонова>>, был применен для решения большого количества как фундаментальных математических, так и актуальных прикладных задач. В частности, тихоновским методом регуляризации были решены задача об отыскании решения интегрального и операторного уравнения первого рода, обратные задачи теории потенциала и теплопроводности. 

Наряду с Тихоновым, М.М. Лаврентьев изучал методы регуляризации. Ему принадлежит идея замены исходного уравнения близким ему в некотором смысле уравнением, для которого задача нахождения решения устойчива к малым изменениям правой части и разрешима для любой правой части ~\cite{Lavr1962}. Были доказаны теоремы сходимости регуляризованного решения к точному ~\cite{Lavr1956}. Основополагающие  результаты  для  интегральных  уравнений  Фредгольма  первого  рода  получены  в  работах~\cite{Lavr1959, Lavr1963, LavrVas1966, LavrRomShi1980},  где  для  решения  линейных  интегральных  уравнений  Фредгольма  первого  рода  построены  регуляризирующие  операторы  по  М.М. Лаврентьеву. 

В работах Иванова, выполненных в 1960--1970-е годы, было введено понятие квазирешения ~\cite{Iv1962_2, Iv1963}, были заложены также основы двусторонних оценок регуляризующих алгоритмов ~\cite{Iv1966}, установлены связи между вариационными методами регуляризации, развит единый подход к трактовке линейных некорректных задач в топологических пространствах ~\cite{Iv1967}. 

Однако не все некорректные задачи возможно регуляризовать. Так, российский математик Л.Д. Менихес ~\cite{Menih1978} привел пример интегрального оператора с непрерывным замкнутым ядром, действующего из пространства \( C[0,1] \) в \( L_2[0,1] \), обратная задача для которого нерегуляризуема. Проблемам регуляризуемости также посвящены работы Ю.И. Петунина и А.Н. Пличко ~\cite{PetPlich1980}.

Для построения регуляризующих алгоритмов для решения прикладных задач требуется использовать дополнительную информацию о свойствах искомого решения, заданную в виде равенств и неравенств, характеристик решения, например, свойствами гладкости, естественно вытекающих из физической сущности задачи. Получило развитие построение регуляризующих алгоритмов вариационными методами. А.Б. Бакушинский, Б.Т. Поляк сформулировали общие принципы построения регуляризующих алгоритмов в банаховых пространствах \cite{BakPol1974}. Метод обобщенной невязки был предложен А.В. Гончарским, А.С.~Леоновым, А.Г. Яголой \cite{GonLeoYag1973}.  Монография А.Б. Бакушинского, А.В. Гончарского \cite{BakGon1989} посвящена итеративной регуляризации вариационных неравенств с монотонными операторами, которые единообразно описывают многие постановки задач с априорной информацией. В работе \cite{Bak1992} А.Б. Бакушинский предложил итеративную регуляризацию метода Гаусса -- Ньютона и исследовал его сходимость. Метод Гаусса -- Ньютона был также исследован в работах B. Blaschke, A. Neubauer, O. Scherzer, B. Kaltenbacher, A.G.Ramm \cite{BlaNeuSch1997,KalNeuRam2002}.

Регуляризующие алгоритмы, предназначенные для решения плохо обусловленных систем линейных уравнений, интегральных уравнений Фредгольма приводятся в монографии А.Н. Тихонова, А.С. Леонова и А.Г. Яголы \cite{TihLeoYag2017}. В приложениях А.Г. Ягола рассмотрел различные обратные задачи колебательной спектроскопии, оптики и др. \cite{KliKosLiYag2016}, \cite{IsaLukTihYag2017}, \cite{KocKurPenYag2017}, \cite{LukYag2016}.

Методам решения операторных уравнений первого рода посвящены работы В.П. Тананы~\cite{Tan1977, Tan1997} и монография \cite{Tan1981}. Был предложен метод $L$-регуляризации, представляющий собой разновидность метода Тихонова, расширивший класс регуляризуемых задач \cite{Tan2003_1,Tan2003_2}.

Регуляризующие алгоритмы в пространствах функций ограниченной вариации были впервые предложены М.Г. Дмитриевым, В.С. Полещуком \cite{DmiPol1972}, И.Ф. Дорофеевым \cite{Dor1979}. Далее в работах А.В. Гончарского и В.В. Степанова \cite{GonSte1979}, А.Л. Агеева \cite{Ag1980} была доказана равномерная сходимость приближенных решений. Подход, изложенный в \cite{TikhGonSteYag1990}, основан на идее двухэтапного алгоритма: построении приближенного решения  исходного операторного уравнения из условия минимизации регуляризованной невязки на априорном множестве, где привлекается информация о неотрицательности, монотонности и выпуклости решения. %$$min\{\| A(u)-f_\delta\| ^2 + \alpha \Omega(u): u\in\Omega, \|f-f_\delta\|\le\delta \},$$ 
%где $A$ --- оператор задачи, $f$ --- правая часть без шума, $f_\delta$ --- возмущенная правая часть, $\delta$ --- уровень шума, $\alpha$ --- параметр регуляризации. 

На втором этапе для решения корректно поставленной экстремальной задачи применяются методы градиентного типа, линеаризованные методы, или алгоритмы, специально ориентированные на определенный класс априорных ограничений.

Для решения систем нелинейных уравнений предложены методы в работах Л.В. Канторовича \cite{Kan1947}, Б.Т. Поляка \cite{Pol1969}, J. M. Ortega и W. C. Rheinboldt \cite{OrtRhe1970}, A. Neubauer, O. Scherzer \cite{NeuSch1995_1, Sch1995}, M.J.D. Powell \cite{Pow1970}, J.E.Dennis, R.B. Schnabel, P.D. Frank \cite{DenSchn1996}, C.T. Kelley \cite{Kel1995}, R.B. Schnabel и P.D. Frank \cite{SchnFra1983} для решения систем уравнений с сингулярной или плохо обусловленной матрицей Якоби, J.C. Gilbert, J. Nocedal, S.J. Wright \cite{GilNoc1991, NocWri2006}. Термин <<$\alpha$-процессы>>, характеризующий класс нелинейных итерационных методов (где оператор шага нелинеен) для решения линейного уравнения с ограниченным самосопряженным положительно полуопределенным оператором, был введен в монографии М.А. Красносельского, Г.М. Вайникко, П.П. Забрейко \cite{KraVayZab1969}. Сходимость и устойчивость методов наискорейшего спуска и минимальной ошибки исследовалась авторами A. Neubauer, O. Scherzer в работе\cite{NeuSch1995_2}.

L. Landweber в статье \cite{Lan1951} 1951 г. предложил метод для решения линейных интегральных уравнений Фредгольма I рода. В дальнейшем авторы M. Hanke, A. Neubauer и O. Scherzer \cite{HanNeuSch1995,Neu2000,NeuSch1995_2} применили метод Ландвебера для решения нелинейных нерегулярных уравнений, доказали теоремы о сходимости и исследовали скорость сходимости метода. Градиентные методы с применением метода Ландвебера исследовались М.Ю. Кокуриным в работах \cite{Kok2010_1,Kok2010_2}.

В работах \cite{Han1997,Han2010} M. Hanke предложил новую схему метода Левенберга -- Марквардта для решения некорректных задач на примере задачи фильтрации.

В.В. Васиным предложен подход к решению задач с априорной информацией в работах ~\cite{Vas1982, Vas1988} и в монографиях ~\cite{VasAge1993, VasEre2009}, основанный на применении фейеровских отображений для учета априорных ограничений в форме выпуклых неравенств. Термин <<фейеровское отображение>> введен Ереминым в работах ~\cite{Ere1965, Ere1966, Ere1968} на основе идей венгерского математика Фейера. Отображения, обладающие свойством фейеровости, позволяют строить итерационные процессы с учетом априорных ограничений. На основе $\alpha$-процессов были предложены регуляризованные методы решения линейных операторных уравнений Фредгольма $I$ рода, возникающих, например, при решении линейных обратных задач гравиметрии. Также Васин доказал сильную сходимость метода Левенберга -- Марквардта и его модифицированного варианта для решения регуляризованного по Тихонову нелинейного уравнения. Проведенные численные эксперименты для нелинейной обратной задачи гравиметрии в работах В.В. Васина и Г.Я. Пересторониной~\cite{VasPer_2011}, В.В. Васина ~\cite{Vasin_2012}  показали, что основной процесс Левенберга -- Марквардта существенно превосходит по точности модифицированный вариант и не требует жестких условий на начальное приближение, но обладает большей вычислительной сложностью, и, следовательно, требует больших затрат машинного времени.

При исследовании методов решения некорректных задач важное место занимает оценка погрешности регуляризованного решения по отношению к точному решению. Для уравнения с монотонным оператором исследовался метод Лаврентьева U. Tautenhahn \cite{Tau2002,Tau2004}, стратегия выбора параметра регуляризации по Тихонову исследовалась Q. Jin Zong-Yi Hou, O. Scherzer, H. W. Engl и K. Kunisch \cite{JinZon1997,JinZon1999,SchEngKun1993}. В.П. Тананой доказана сходимость решения $L$-регуляризованной вариационной задачи к решению исходного операторного уравнения $I$ рода и показана на примере двумерной обратной задачи гравиметрии \cite{Tan2003_2}.

Обратные задачи гравиметрии и магнитометрии в случае одной контактной поверхности в виде интегральных уравнений были поставлены Б.В. Нумеровым и Н.Р. Малкиным \cite{Num1930, Mal1931}. Вопросами единственности решения обратных задач теории потенциала занимались в разное время авторы П.С. Новиков \cite{Nov1938}, М.М. Лаврентьев, В.К. Иванов, А.И. Прилепко \cite{Pri1965}, А.В. Цирульский, Н.~В.~ Федорова, В. В. Кормильцев \cite{FedTsi1976,TsiKor1990}.

Методы решения структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии предложены в работах В.Б. Гласко и др.\cite{GlaOstFil1970}, В.Н. Страхова \cite{Str1967,Str1969,Str1974_1,Str1974_2,Str1976}. Метод локальных поправок, использующий свойства изменения гравитационного поля в отдельной точке, предложен И.Л. Пруткиным \cite{Pru1983,Pru1986,Prutdiss1998}, на этой же идее основывается покомпонентный градиентный метод В.Е. Мисилова \cite{Mis2014,Mis2015}. Алгоритмы решения обратных задач математической физики на основе регуляризованных методов Ньютона, Левенберга -- Марквардта и градиентных методов разрабатывались в ИММ УрО РАН В.В. Васиным, Е.Н. Акимовой, Г.Я. Пересторониной и В.Е. Мисиловым. Алгоритмы и технологии решения обратных задач геофизики  исследовались в ИГФ УрО РАН П.С. Мартышко, И.Л. Пруткиным \cite{MarPru1982,MarPrut2003}, И.В. Ладовским, А.Г. Цидаевым.

Вопросы параллельных вычислений рассмотрены в монографиях В.В. Воеводина и Вл.В. Воеводина \cite{VoeVoe2002}, Дж. Ортеги \cite{Ort1991}, Д.К. Фаддеева, В.Н. Фаддеевой \cite{FadFad1977}.
Параллельные алгоритмы для решения задач
гравиметрии и магнитометрии исследуются в работах Е.Н. Акимовой \cite{Aki1994,Aki2009,Akidiss2009,AkiBel2011,AkiMisKos2015}.
}

\mkcommonsect{objective}{Целью}{%
диссертационной работы является построение новых устойчивых и экономичных по времени и памяти алгоритмов на основе методов ньютоновского типа и $\alpha$-процессов для решения нелинейных операторных уравнений, исследование их сходимости; реализация параллельных алгоритмов в виде комплекса программ на многоядерных и графических процессорах (видеокартах) для вычислений на сетках большого размера.
}

\mkcommonsect{methods}{Методология и методы исследования.}{
В диссертационной работе использован математический аппарат функционального анализа, численных методов, теории некорретных задач. Для реализации алгоритмов на многоядерных и графических процессорах использовались технологии параллельного программирования OpenMP и CUDA.	
}

\mkcommonsect{novelty}{Научная новизна.}{%
Результаты, полученные в диссертационной работе, являются новыми и имеют теоретическую и практическую ценность.

1. В рамках двухэтапного метода построения регуляризующего алгоритма доказаны теоремы о сходимости и сильной фейеровости метода Ньютона и нелинейных аналогов $\alpha$-процессов: метода минимальной ошибки (ММО), метода наискорейшего спуска (МНС) и метода минимальных невязок (ММН) при аппроксимации регуляризованного решения. Рассмотрены два случая: оператор уравнения является монотонным, либо оператор действует в конечномерном пространстве, является немонотонным и его производная имеет неотрицательный спектр.

2. Для решения нелинейных интегральных уравнений обратных задач гравиметрии предложены новые экономичные по вычислениям и памяти покомпонентные методы типа Ньютона (ПМН) и типа Левенберга -- Марквардта. Предложена вычислительная оптимизация методов ньютоновского типа для задач с матрицей производной оператора, имеющей диагональное преобладание.

3. Разработан комплекс параллельных программ для решения обратных задач гравиметрии и магнитометрии на сетках большой размерности, реализованный на многоядерных процессорах и на графических процессорах (видеокартах) для методов типа Ньютона и Левенберга -- Марквардта и покомпонентных методов типа Ньютона и Левенберга -- Марквардта.

}

\mkcommonsect{value}{Теоретическая и практическая значимость.}{%
Результаты, изложенные в диссертации, могут быть использованы для решения нелинейных операторных уравнений. Например, для обратных задач теории потенциала, для различных обратных задач фильтрации.
}

\mkcommonsect{results}{Положения, выносимые на защиту:}{
	
	1. Доказаны теоремы о сходимости и сильной фейеровости регуляризованного метода Ньютона решения нелинейного уравнения с монотонным оператором. Построены регуляризованные методы градиентного типа для решения нелинейного уравнения с монотонным оператором: метод минимальной ошибки, метод наискорейшего спуска, метод минимальных невязок ($\alpha$-процессы). Доказаны теоремы сходимости и сильная фейеровость итерационных процессов.
	
	В случае задачи с немонотонным оператором, производная которого имеет неотрицательный спектр, доказаны теоремы сходимости методов Ньютона, нелинейных $\alpha$-процессов и их модифицированных вариантов. 
	
	2. Предложен покомпонентный метод типа Ньютона для решения систем нелинейных интегральных уравнений с ядром оператора структурной обратной задачи гравиметрии для модели двухслойной среды. Показана эго экономичность при решении модельных задач на больших сетках. Также предложена вычислительная оптимизация метода Ньютона и его модифицированного варианта при решении задач с матрицей производной, которую можно заменить на ленточную; на примере решения обратной задачи гравиметрии продемонстрирована вычислительная экономичность модификации. Предложен покомпонентный метод типа Левенберга -- Марквардта с весовыми множителями для решения структурной обратной задачи гравиметрии для модели многослойной среды предложен.
	
	3. Разработан комплекс параллельных программ для решения обратных задач гравиметрии и магнитометрии с использованием многоядерных процессоров и с вычислением на графических процессорах (видеокартах) для покомпонентных методов и метода Ньютона и модифицированного варианта.
%1. Сформулированы и доказаны теоремы, устанавливающие сильную фейеровость оператора шага итераций методов:
%	\begin{itemize}
%		\item 	метод Ньютона;
%		\item	метод минимальной ошибки и его модифицированный вариант;
%		\item	метод наискорейшего спуска и его модифицированный вариант;
%		\item	метод минимальных невязок и его модифицированный вариант.
%	\end{itemize}
%	
%	Доказана сильная фейеровость оператора шага итераций данных методов в случае монотонного оператора задачи и в случае конечномерного оператора с производной, имеющей неотрицательный спектр. Доказывается линейная скорость сходимости итерационных процессов.
%	
%	2. Предложена вычислительная оптимизация метода Ньютона в приложении к задачам гравиметрии и магнитометрии для уменьшения объема вычислений. %обеспечивает более высокую точность численного решения, а также уменьшает время счета программ.
%	Предложены покомпонентные методы:
%		\begin{itemize}
%			\item покомпонентный основанный на методе Ньютона для решения нелинейного интегрального уравнения в задаче гравиметрии в двухслойной среде;
%			\item покомпонентный метод типа Левенберга -- Марквардта для решения систем нелинейных уравнений  структурных обратных задач гравиметрии в многослойной среде.
%		\end{itemize} %Данные методы обладают меньшей вычислительной сложностью в отличие от классических методов Ньютона и Левенберга-Марквардта.
%		
%%Вычислительные эксперименты показывают, что предложенные метод позволяют существенно уменьшить вычислительную сложность задачи и являются экономичными по потреблению памяти ЭВМ.
%		
%		3. Разработан комплекс параллельных программ для многоядерных и графических процессоров с использованием технологий OpenMP, CUDA для решения зада с большим объемом вычилений. Комплекс протестирован на модельных и квазиреальных задачах.  
}

\mkcommonsect{approbation}{Степень достоверности и апробация результатов.}{%
Результаты, полученные в работе над диссертацией, полностью подтверждаются численными экспериментами. Основные результаты по материалам диссертационной работы докладывались на всероссийских и международных конференциях и семинарах: XIV и XV Уральской молодежной научной школе по геофизике (Пермь, 2013 г., Екатеринбург 2014 г.); международной конференции <<Параллельные вычислительные технологии>> (Ростов-на-Дону, 2014 г., Екатеринбург, 2015 г., Казань, 2017 г.); международной конференции <<Геоинформатика: теоретические и прикладные аспекты>> (Киев 2014, 2015, 2016 г.); международной конференции <<Актуальные проблемы вычислительной и прикладной математики>> (Новосибирск, 2014 г.); международном научном семинаре по обратным и некорректно поставленным задачам (Москва, 2015 г.)
}

\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
Основные результаты диссертации опубликованы в $13$ работах, из них $5$ --- в журналах, рекомендованных ВАК \cite{VasAkiMin2013,AkiMisSkur2014,AkMisSkurTre2015_2,VasSkur2017,Skur2017_2}, $3$~--- проиндексированы Scopus \cite{AkSkur2014,AkSkur2015,AkSkur2016}, $5$ --- в
сборниках трудов и тезисов конференций \cite{MisMinDer2013,AkiMisMin2014,AkMisSkurTre2015_1,AkiMinMis2014,VasSkur2015}.
}

\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
%Подготовка к публикации работ проводилась совместно с соавторами. 
Все результаты, представленные в данной работе, получены автором лично. Содержание диссертации и основные результаты отражают вклад автора в опубликованных работах. В работе \cite{VasSkur2017} автору диссертации принадлежат обоснования регуляризованных методов решения нелинейных уравнений на основе $\alpha$-процессов и метода Ньютона: сходимость методов к регуляризованному решению, оценка погрешности. В работах \cite{VasAkiMin2013,MisMinDer2013,AkiMisMin2014,AkiMisSkur2014} проведено численное моделирование для методов ньютоновского типа с разработкой параллельных программ. В статьях \cite{AkMisSkurTre2015_1}, \cite{AkMisSkurTre2015_2} автор реализовал параллельный алгоритм линеаризованного метода минимальной ошибки. В работе \cite{AkSkur2014} предложена вычислительная оптимизация метода Ньютона и решены модельные задачи, разработаны параллельные программы. В работах \cite{AkiMinMis2014,AkSkur2015,AkSkur2016} автором предложены методы покомпонентного типа Ньютона и Левенберга -- Марквардта, решены модельные задачи, созданы параллельные программы для задач с большими сетками. В работе \cite{VasSkur2015} автором получены результаты расчетов на ЭВМ.
}

\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
Диссертация состоит из введения, обзора литературы, $3$ глав, заключения и библиографии.
Общий объем диссертации 111 страниц, включая $18$ рисунков, $14$ таблиц.
Библиография включает $124$ наименования, в том числе $13$ публикаций автора.
}
