% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата
%закомментировать институт для реферата
%\institution{Федеральное государственное бюджетное учреждение науки\\ Институт математики и механики им. Н.Н.Красовского\\ Уральского отделения Российской академии наук}

\topic{Итерационные методы и параллельные алгоритмы решения нелинейных обратных задач гравиметрии и магнитометрии}

\author{Мисилов Владимир Евгеньевич}

\specnum{05.13.18}
\spec{Математическое моделирование, численные методы и комплексы программ}
%\specsndnum{01.04.07}
%\specsnd{Физика конденсированного состояния}

\sa{Елена Николаевна Акимова}
\sastatus{доктор~физ.-мат.~наук}
%\sasnd{ФИО второго руководителя}
%\sasndstatus{к.~ф.-м.~н., проф.}

%\scon{ФИО консультанта}
%\sconstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}
%\sconsnd{ФИО второго консультанта}
%\sconsndstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}

\city{Екатеринбург}
%\date{\number\year}
\date{2017}
%Общие разделы автореферата и диссертации
\mkcommonsect{actuality}{\textbf{Актуальность темы исследования.}}{

Гравитационные и магнитные поля несут важную информацию о неоднородностях земной коры и верхней мантии. Темпы совершенствования вычислительной техники существенно влияют на эффективность решения геофизических задач, направленных на изучение глубинного строения Земли, поиск и разведку месторождений полезных ископаемых. Актуальной задачей является разработка и усовершенствование программных средств для оперативного сопровождения процесса полевых измерений и интерпретации данных, полученных на разных стадиях измерительных процессов.
 
Одними из важнейших задач являются обратные задачи гравиметрии и магнитометрии о восстановлении поверхностей раздела между слоями однородно-слоистой среды. Обе задачи являются примерами классических задач математической геофизики. 
%Им посвящены работы Е.~Г.~Булаха, Ю.~И.~Блоха, В.~Б.~Гласко, А.~И.~Кобрунова, П.~С.~Мартышко, Е.~А.~Мудрецовой, В.~М.~Новоселицкого, И.~Л.~Пруткина, В.~И.~Старостенко, В.~Н.~Страхова, А.~В.~Цирульского.

Задача гравиметрии о восстановлении одной контактной поверхности была сформулирована Б.~В.~Нумеровым~\cite{numerov1930}. Обратная задача магнитометрии для одной контактной поверхности была сформулирована Н.~Р.~Малкиным~\cite{malkin1931}. 

В работах А.~В.~Цирульского, Н.~В.~Федоровой и В.~В.~Кормильцева~\cite{cirulskii_fedorova, cirulskii1990} была доказана разрешимость в конечном виде обратной задачи о восстановлении контактной поверхности.

Исследованию и решению структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии посвящены работы Е.~Г.~Булаха и др.~\cite{bulakh1984,bulakh1999}, В.~Б.~Гласко и др.~\cite{glasko1970,glasko1974,tikhonov1965}, А.~С.~Долгаля, П.~И.~Балка, и др.~\cite{dolgal2009dan, dolgal2009geo, dolgal2016}, А.~И.~Кобрунова~\cite{kobrunov1988}, В.~А.~Кочнева и др.~\cite{kochnev}, П.~С.~Мартышко~\cite{martyshko1982,martyshko2008,martyshko2010}, П.~А.~Миненко~\cite{minenko}, В.~М.~Новоселицкого~\cite{novoselitskii1966}, В.~Н.~Страхова и М.~И.~Лапиной~\cite{strakhov1976}, И.~Л.~Пруткина и A.~Saleh~\cite{prutkin1983,prutkin1986,prutkin2009gravity}.

Задачи гравиметрии и магнитометрии описываются интегральными уравнениями первого рода и являются существенно некорректными задачами: имеют неединственное решение, неустойчиво зависящее от входных данных. Условия корректности были сформулированы Ж. Адамаром в начале XX века~\cite{hadamard1932probleme}. Несоблюдение этих условий означает, что малые изменения в исходных данных могут привести к значительным отклонениям найденного приближённого решения от точного. Поскольку реальные исходные данные для задач содержат ошибки измерения, то при построении алгоритмов решения необходимо использовать идеи регуляризации некорректно поставленных задач

Основы теории обратных и некорректных задач были заложены в середине XX века в СССР. Основоположниками теории некорректных задач являются А.~Н.~Тихонов, М.~М.~Лаврентьев и В.~К.~Иванов.

В.~К.~Иванов~\cite{ivanov62,ivanov63} ввел понятие квазирешения обратной задачи и разработал основы метода квазирешений. М.~М.~Лаврентьев~\cite{lavrentyev} предложил способы решения некорректных задач, в том числе обратных задач теории потенциала. А.~Н.~Тихонов~\cite{tikhonov63a,tikhonov63b,tikhonov1965} разработал наиболее общий метод решения некорректных задач --- метод регуляризации.

Развитием теории некорректных задач занимались многие математики: А.~Л.~Агеев~\cite{ageev1991,ageev1980,ageev1983,vasin_ageev}, А.~Б.~Бакушинский~\cite{bakushinskii1967,bakushinskii1978,bakushinskii1984,bakushinskii1989,bakushinskii1992}, В.~В.~Васин~\cite{vasin1968,vasintanana1968,vasin1970,vasin1981,vasin_ageev,vasin1995,vasin2005}, А.~В.~Гончарский~\cite{goncharskii1972,goncharskii1974,bakushinskii1989,bakushinskii1989iterative}, А.~Г.~Ягола, А.~С.~Леонов~\cite{goncharskii1972,goncharskii1974}, В.~Г.~Романов и др., C.~И.~Кабанихин~\cite{kabanikhin}, В.~П.~Танана~\cite{vasintanana1968,tanana1977,tanana1977a,tanana1981,tanana1997,tanana2003,tanana2006}.

После дискретизации и аппроксимации многие задачи математической физики сводятся к системам нелинейных уравнений большой размерности. 

Построению численных методов решения регулярных систем нелинейных уравнений и корректных задач безусловной оптимизации нелинейных функций многих переменных посвящены работы Л.~В.~Канторовича~\cite{kantorovich1947}, М.~А.~Красносельского, Г.~М.~Вайникко и др.~\cite{krasnoselskii}, Б.~Т.~Поляка~\cite{polyak1969}, J.~C.~Ort\-ega и W.~C.~Rhein\-boldt~\cite{ortega_rheinbolds}, M.~Po\-well~\cite{powell1970hybrid}, J.~E.~Den\-nis~\cite{dennis1996numerical}, C.~T.~Kel\-ley~\cite{kelley65002iterative}, R.~B.~Sch\-na\-bel и P.~D.~Frank~\cite{schnabel1984tensor}, R.~Flet\-cher и C.~M.~Reeves~\cite{fletcher1964function, fletcher2013practical}, J.~No\-ce\-dal, J.~C.Gilbert и S.~Wright~\cite{gilbert1992global,nocedal2006numerical}. 

%Методам решения нерегулярных нелинейных уравнений посвящены работы L.~Landweber, M. Hanke, A.~Neubauer, O.~Scherzer, B.~Kaltenbacher, А.~Б.~Бакушинского, М.~Ю.~Кокурина, В.~В.~Васина. 

Одним из подходов к решению нелинейных некорректных задач является итеративная регуляризация~\cite{bakushinskii1989iterative,vasin_ageev,kabanikhin}. Подход заключается в модификации итерационных методов решения регулярных задач и построении на их базе регуляризующих алгоритмов. итеративная регуляризация линейных некорректных задач в настоящее время изучена достаточно полно, работ же, посвященных нелинейным задачам, существенно меньше.  

В работах А.~Б.~Ба\-ку\-шин\-ско\-го, М.~Ю.~Ко\-ку\-ри\-на, В.~В.~Ва\-си\-на, S.~Ge\-or\-ge, M.~Han\-ke, B.~Kal\-ten\-ba\-cher, A.~Neu\-bau\-er, O.~Scher\-zer были предложены и исследованы методы итеративной регуляризации на основе процессов градиентного и ньютоновского типов и их модифицированных аналогов. 

%Б.~Т.~Поляком~\cite{polyak}, А.~Б.~Бакушинским~\cite{bakushinksii}, М.~Ю.~Кокуриным~\cite{kokurin}, B.~Kaltenbacher, A.~Neubauer, O.~Scherzer~\cite{kaltenbacher}, H.~W.~Engl, M. Hanke~\cite{englhanke}. %Важно отметить, что во многих случаях в качестве практических примеров рассматривались задачи с малым числом переменных (100-1000), в то время как практические задачи требуют использования больших сеток, дающих размерность от $10^6$.

В 1951 г. L.~Landweber~\cite{landweber1951} построил и обосновал итерационный метод для решения линейных интегральных уравнений первого рода. Позднее M.~Hanke, A.~Neubauer и O.~Scherzer~\cite{hanke1995convergence, neubauer2000landweber} применили  метод Ландвебера для решения нелинейных нерегулярных уравнений, доказали теоремы о сходимости и исследовали скорость сходимости метода. A.~Neubauer и O.~Scherzer в работах~\cite{neubauer1995convergence, scherzer1996convergence} исследовали сходимость методов наискорейшего спуска и минимальной ошибки для решения нелинейных некорректно поставленных задач. 

В работах M.~Hanke~\cite{hanke1997regularizing, hanke2010regularizing} была предложена новая схема метода Левенберга-Марквардта, пригодная для решения некорректных задач. 

А.~В.~Бакушинский предложил~\cite{bakushinskii1992} модификацию метода Гаусса-Ньютона, приспособленную для решения некорректных нелинейных задач. Метод Гаусса-Ньютона был также исследован в работах B.~Kal\-ten\-ba\-cher, A.~Neu\-bau\-er, O.~Scher\-zer и др.~\cite{blaschke1997convergence, kaltenbacher2002convergence}.

В работах М.~Ю.~Кокурина~\cite{kokurin2010, kokurin2010a} предлагается и обосновывается общая схема конструирования итерационных процессов решения нелинейных нерегулярных уравнений на основе последовательной приближенной минимизации функционала Тихонова.

В.~П.~Танана в работе~\cite{tanana2003} предложил модификацию метода регуляризации и доказал сходимость регуляризованного решения двумерной обратной задачи гравиметрии.

В работах сотрудников Института математики и механики УрО РАН В.~В.~Васина, Е.~Н.~Акимовой, Г.~Я.~Пересторониной, Л.~Ю.~Тимерхановой и др.~\cite{vasin2013modif,vasin2013irregular,vasin2011iterative,vasin2011method,vasin2003, vasin2012method,akimova2007regul,vasin2013iter, vasin1999} строятся и обосновываются модифицированные методы типа Левенберга-Марквардта, Гаусса-Ньютона, метода наискорейшего спуска и метода минимальной ошибки. Модифицированные методы дают существенную экономию машинного времени за счет того, что не требуют трудоемкой процедуры вычисления матрицы производных на каждой итерации. На основе этих методов были разработаны эффективные параллельные алгоритмы решения обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении поверхностей раздела.

Важно отметить, что теоретически доказанная высокая скорость сходимости (сверхлинейная или квадратичная) методов не гарантирует эффективности их  использования при решении практических задач. Например, методы типа Левенберга-Марквардта и Гаусса-Ньютона требуют хранения матриц большой размерности, а также выполнения трудоемких операций матричного умножения.

В работах сотрудников Института геофизики УрО РАН П.~C.~Мартышко, И.~Л.~Пруткина, А.~Г.~Цидаева и др.~\cite{martyshko1982,prutkin1983,prutkin1986,martyshko2008,martyshko2010,prutkin2009gravity} для решения трехмерных обратных задач гравиметрии и магнитометрии в классе контактных поверхностей строятся алгоритмы на основе метода локальных поправок и его вариантов. Метод локальных поправок отличается алгоритмической простотой и экономичностью, но не подходит для решения задач магнитометрии в случае произвольно направленной суммарной намагниченности.

В некоторых из перечисленных подходов при определенных структурных условиях на оператор регуляризующие свойства итераций устанавливаются при подходящем выборе правила останова итераций без дополнительной регуляризации.

%Им посвящены работы Е.~Г.~Булаха, Ю.~И.~Блоха, В.~Б.~Гласко, А.~И.~Кобрунова, П.~С.~Мартышко, Е.~А.~Мудрецовой, В.~М.~Новоселицкого, И.~Л.~Пруткина, В.~И.~Старостенко, В.~Н.~Страхова, А.~В.~Цирульского.

%Решение и исследование интегральных уравнений применительно к задачам математической геофизики методам локальных поправок проводились в ИГФ УрО РАН (П.~С.~Мартышко, И.~Л.~Пруткин~\cite{mp1982, prutkin1983, prutkin1986}, А.~В.~Цирульский, Н.~В.~Федорова), методами градиентного типа, методами типа Гаусса--Ньютона и Левенберга--Марквардта в ИММ УрО РАН (В.~В.~Васин,  Е.~Н.~Акимова, Г.~Я.~Пересторонина, Л.~Ю.~Тимерханова).

Для исследования больших площадей и обеспечения необходимой детальности построения  моделей требуются большие сетки, что порождает значительные затраты времени, которые могут быть снижены за счет применения технологий параллельных вычислений. Возможность ускорения расчетов в десятки-сотни раз влечет за собой возможность повышения точности описания моделируемых объектов, так и возможность быстрого получения различных вариантов построений.

Проблемам исследования и распараллеливания алгоритмов применительно к  задачам математической физики посвящены работы В.~В.~Воеводина~\cite{voevodin}, Дж.~Ортеги~\cite{ortega_parallel}, Д.~К.~Фаддеева, В.~Н.~Фаддеевой~\cite{faddeev}. Построению и исследованию параллельных алгоритмов для решения задач гравиметрии и магнитометрии посвящены работы Е.~Н.~Акимовой~\cite{aen2009, aendiss}, в которых для реализации разработанных параллельных алгоритмов на системах с распределенной памятью используется технология MPI. 

В диссертационной работе для реализации параллельных алгоритмов используется технология OpenMP. Эта технология предназначена для программирования многопоточных приложений на многопроцессорных системах с общей памятью~\cite{chapman2008using}. 

%В настоящее время развитие вычислительной техники привело к ситуации, когда каждый персональный компьютер представляет собой такую систему --- многоядерный процессор с общим для всех ядер ОЗУ. Таким образом, любой исследователь, даже не имея доступа к суперкомпьютеру, может воспользоваться преимуществами параллельных вычислений для быстрой обработки данных.

Актуальной задачей является оперативное сопровождение процесса полевых измерений и интерпретации данных, полученных на разных стадиях измерительных процессов. На современном этапе развития вычислительной техники наиболее удобным и общедоступным инструментом для экспресс-обработки геофизических данных в полевых условиях является переносной персональный компьютер с многоядерным процессором.

В диссертационной работе предлагаются менее ресурсоемкие по сравнению с классическими градиентными методами и процессами типа Гаусса-Ньютона итерационные методы решения нелинейных уравнений, возникающих при решении структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении поверхностей раздела сред, и их параллельная реализация на многоядерных процессорах. Применение разработанных параллельных алгоритмов и программ в значительной мере повышает эффективность решения задач.
}

\mkcommonsect{objective}{\textbf{Цели и задачи диссертационной работы:}}{

Целью диссертационной работы является построение быстрых и экономичных итерационных градиентных методов и параллельных алгоритмов решения нелинейных уравнений применительно к обратным структурным задачам гравиметрии и магнитометрии о нахождении поверхностей раздела сред, и реализация алгоритмов в виде комплекса программ для быстрой обработки данных на сетках большой размерности. 

%В диссертационной работе были решены следующие задачи:
%\begin{enumerate}
%\item Построить экономичные итерационные алгоритмы решения нелинейных уравнений для обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении поверхностей раздела.
%\item Получить интегральное уравнение структурной обратной задачи магнитометрии о восстановлении одной поверхности раздела для обобщенного случая произвольно направленной суммарной намагниченности и построить алгоритм его решения.
%\item Реализовать в виде комплекса программ для решения задач на компьютере разработанные численные методы и алгоритмы, провести вычислительные эксперименты на модельных примерах и натурных данных, проанализировать полученные результаты.
%\end{enumerate}
}

\mkcommonsect{novelty}{\textbf{Научная новизна.}}{

Результаты, представленные в диссертации, являются новыми, имеют теоретическую и практическую ценность.

1. Для решения нелинейных уравнений применительно к структурным обратным задачам гравиметрии и магнитометрии о нахождении поверхостей раздела сред построены новые экономичные итерационные методы: линеаризованный метод сопряженных градиентов, покомпонентный градиентный метод и их регуляризованные варианты. Для случая произвольно направленной суммарной намагниченности на основе нелинейного метода сопряженных градиентов построен алгоритм решения трехмерной структурной обратной задачи магнитометрии о восстановлении одной поверхности. 

2. Для решения структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении нескольких  поверхностей предложен и исследован новый алгоритм, позволяющий из базового интегрального уравнения одновременно находить несколько поверхностей. Построены варианты линеаризованных градиентных методов с весовыми множителями: методы наискорейшего спуска и минимальной ошибки, модифицированные методы наискорейшего спуска и сопряженных градиентов.

3. Разработан и реализован для многоядерных процессоров комплекс параллельных программ решения структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии о нахождении поверхностей раздела сред на основе предложенных методов. Разработанные алгоритмы и параллельные программы протестированы на построенных модельных задачах и задачах на основе реальных данных.

}

\mkcommonsect{value}{\textbf{Теоретическая и практическая значимость.}}{

Разработанные в диссертационной работе и апробированные в расчетах параллельные алгоритмы и программы могут быть эффективно использованы при численном решении на многоядерных процессорах ряда обратных задач теории потенциала: задач гравиметрии и магнитометрии о нахождении поверхностей раздела. Алгоритмы и программы были использованы для решения обратных задач гравиметрии совместно с сотрудниками Лаборатории математической геофизики ИГФ УрО РАН~\cite{dan13, fze16, my_geoinf2013}. Разработанные экономичные алгоритмы решения нелинейных уравнений могут быть использованы в составе программных пакетов, предназначенных для геофизических исследований для сеток большой размерности. 
}

\mkcommonsect{methods}{\textbf{Методология и методы исследования.}}{

В диссертационной работе использован математический аппарат численных методов оптимизации, теории некорректных задач и методы математического моделирования. Для реализации алгоритмов на многоядерных процессорах используется технология параллельного программирования OpenMP и возможности компилятора Intel C++ Compiler.
}

\mkcommonsect{results}{\textbf{Положения, выносимые на защиту:}}{

1. Построены новые экономичные итерационные методы решения нелинейных уравнений трехмерных структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении одной поверхности раздела: линеаризованный метод сопряженных градиентов, покомпонентный градиентный метод и их регуляризованные варианты. На основе линеаризованного метода сопряженных градиентов построен алгоритм решения структурной обратной задачи магнитометрии о восстановлении одной поверхности для случая произвольно направленного вектора суммарной намагниченности.

2. Для решения структурных обратных задач о нахождении нескольких поверхностей раздела сред предложен и исследован оригинальный алгоритм, основанный на применении построенных градиентных методов с переменными весовыми множителями.

3. На основе предложенных методов разработаны параллельные алгоритмы, реализованные в виде комплекса программ на многоядерных процессорах для быстрого решения обратных задач на сетках большой размерности. Комплекс протестирован на построенных модельных задачах.
}

\mkcommonsect{approbation}{\textbf{Степень достоверности и апробация результатов.}}{

Достоверность результатов диссертации устанавливается проведенными численными экспериментами и согласованностью результатов, полученных различными методами. Надежность разработанных программ проверена многочисленными расчетами при решении модельных задач.

Основные положения диссертационной работы докладывались и обсуждались на всероссийских и международных конференциях и семинарах: международной научной  конференции «Параллельные вычислительные технологии (Новосибирск, 2012; Челябинск, 2013; Ростов-на-Дону, 2014; Екатеринбург, 2015), XIII и XIV Уральских молодежных научных школах по геофизике (Екатеринбург, 2012; Пермь, 2013), 41-ой сессии международного семинара имени Д.~Г.~Успенского (Екатеринбург, 2014), 2-м, 3-м и 4-м Национальном Суперкомпьютерном Форуме (Переславль-Залесский, 2013; 2014; 2015), международной конференции «Алгоритмический анализ не\-ус\-той\-чи\-вых задач» (Челябинск, 2014).
}

\mkcommonsect{pub}{\textbf{Публикации.}}{

%Материалы диссертации опубликованы в $N$ печатных работах, из них $n_1$ статей в рецензируемых журналах~\citemybib{sgvm,dan13,ugatu1,ugatu2,num-meth15,fze16}, $n_2$ статей в сборниках трудов конференций и $n_3$ тезисов докладов.

Материалы диссертации опубликованы в 19 печатных работах, из них 10 статей в рецензируемых научных изданиях, рекомендованных ВАК и проиндексированных базами Scopus или Web of Science~\citemybib{sgvm,dan13,ugatu1,ugatu2,num-meth15,fze16,my_geoinf2013,my_albena2014,my_albena2015,my_rhodos2014}, 5 статей в сборниках трудов конференций~\citemybib{my_usp2014,my_pavt2012,my_pavt2013,my_pavt2014,my_pavt2015,my_kiev2016reg,my_kiev2016magn} и 2 тезиса докладов~\citemybib{my_geo_mol2013,my_aanz2014}.

%В
}

\mkcommonsect{contrib}{\textbf{Личный вклад автора.}}{

Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту, отражают персональный вклад автора в опубликованные работы.

Подготовка к публикации полученных результатов проводилась совместно с соавторами. Все представленные в диссертации результаты получены лично автором. Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту, отражают персональный вклад автора в опубликованные работы. В работах~\citemybib{sgvm,dan13,ugatu1,ugatu2,num-meth15,fze16,my_geoinf2013,my_albena2014,my_albena2015,my_rhodos2014,my_kiev2016reg,my_kiev2016magn} автору диссертации принадлежит построение линеаризованного метода сопряженных градиентов и покомпонентного градиентного метода для решения задач о восстановлении одной поверхности; разработка алгоритма решения задачи магнитометрии о восстановлении одной поверхности в случае произвольно направленной суммарной намагниченности; разработка модифицированных градиентных методов с переменными весовыми множителями для решения задач о восстановлении нескольких поверхностей раздела, построение параллельных алгоритмов на основе методов градиентного типа и разработка программ для многоядерных процессоров с использованием технологии OpenMP; построение модельных задач для тестирования алгоритмов и программ.
}

\mkcommonsect{struct}{\textbf{Структура и объем диссертации.}}{

Диссертация состоит из введения, трех глав, заключения и библиографии. Объем диссертационной работы составляет \total{page} страницы. Библиография содержит 120 наименований, в том числе 19 публикаций автора по теме диссертации. Список иллюстраций включает \total{figure} позиций. Список таблиц включает \total{table} позиций.
}
