\documentclass[%
14pt
%a4paper
candidate,   % тип документа
natbib,      % использовать пакет natbib для "сжатия" цитирований
subf,        % использовать пакет subcaption для вложенной нумерации рисунков
href,        % использовать пакет hyperref для создания гиперссылок
%colorlinks,  % цветные гиперссылки
%times,       % шрифт Times как основной
%fixint,     % включить прямые знаки интегралов
%classified, % гриф секретности
%facsimile,  % отображать факсимиле диссертанта
]{disser}

\usepackage[
  a4paper, mag=1000,
  left=2.5cm, right=2cm, top=3cm, bottom=3cm, headsep=0.7cm, footskip=2cm
]{geometry}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\ifpdf\usepackage{epstopdf}\fi
\usepackage{graphicx}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{multibib}
\usepackage{totcount}
\usepackage{amsthm}

\regtotcounter{figure}
\regtotcounter{page}
\regtotcounter{table}

\theoremstyle{definition}\newtheorem{remark}{Замечание}

\newcommand{\lbcomma}{,\linebreak[1]}
\newcommand{\argmin}{\arg\!\min}

\allowdisplaybreaks

% Номера страниц снизу и по центру
\pagestyle{footcenter}
\chapterpagestyle{footcenter}

% Точка с запятой в качестве разделителя между номерами цитирований
%\setcitestyle{semicolon}

% Ссылки на работы соискателя включаются в общий список литературы
%\let\citemybib=\cite

\newcites{mybib}{Публикации автора по теме диссертации}

% Использовать полужирное начертание для векторов
\let\vec=\mathbf

% подсекции в содержании
\setcounter{tocdepth}{4}

% Путь к файлам с иллюстрациями
%\graphicspath{{fig/}}

\begin{document}
 
% Переопределение стандартных заголовков
%\def\contentsname{Содержание}
%\def\conclusionname{Выводы}
%\def\bibname{Литература}

% Включение файла с общим текстом диссертации и автореферата
% (текст титульного листа и характеристика работы).
\input{common}

% номер копии для грифа секретности
%\copynum{1}
% класс доступа
%\classlabel{Для служебного пользования}

% номер УДК
\libcatnum{12345}

\title{ДИССЕРТАЦИЯ\\
на соискание ученой степени\\
кандидата физико-математических наук}

\maketitle

%%
%% Titlepage in English
%%
%
%\institution{Name of Organization}
%
%\title{PhD Thesis}
%
%% Topic
%\topic{Dummy Title}
%
%% Author
%\author{Author's Name}
%
%\specnum{01.04.05}
%\spec{Optics}
%
%%\specsndnum{01.04.07}
%%\specsnd{Condensed matter physics}
%
%\sa{I.\,I.~Ivanov}
%\sastatus{Professor}
%%\sasnd{P.\,P.~Petrov}
%%\sasndstatus{Professor}
%
%% Scientific consultant
%%\scon{B.\,B.~Baranov}
%%\sconstatus{Professor}
%
%% City & Year
%\city{Saint Petersburg}
%\date{\number\year}
%
%\maketitle[en]

% Содержание
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Основные обозначения и соглашения}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Основные обозначения и соглашения}

$\mathbb{N}$ --- множество натуральных чисел;\\

$\mathbb{R}$ --- множество вещественных чисел;\\

$\mathbb{R}^m$ --- евклидово пространство $m$-ерных векторов $\boldsymbol{x}={x_1,...,x_m}$;\\

$\left \| x \right \|$ --- норма в $\mathbb{R}^m$: $\left \| \boldsymbol{x} \right \|=\left ( \sum \limits_{i=1..m} x_i^2 \right ) ^{1/2}$\\

$\langle \boldsymbol{x}, \boldsymbol{y} \rangle$ --- скалярное произведение в $\mathbb{R}^m$: $\langle \boldsymbol{x}, \boldsymbol{y} \rangle = \sum \limits_{i=1..m} x_i y_i$\\

$i=a..b$ --- отрезок $i \in \mathbb{N}, a\leqslant i \leqslant b$;\\

$M \cdot N$ --- размерность вектора длиной $MN$;\\

$M \times N$ --- размерность матрицы из $M$ строк и $N$ столбцов;\\

$\partial / \partial $ --- символ дифференцирования по соответствующей переменной;\\

$\nabla$ --- градиент скалярной функции.


% Введение
\newpage
\input{intro}

\newpage 
\section*{Краткое содержание работы.}

Во \textbf{введении} обосновывается актуальность темы проведенных исследований и дан обзор публикаций, близких к теме диссертации. Во введении сформулирована цель работы, научная новизна и практическая значимость результатов, кратко изложено содержание работы. 

\textbf{Первая глава} диссертации посвящена постановкам обратных структурных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении поверхностей раздела слоев однородно-слоистой среды по гравитационным либо магнитным данным. Показано, что рассматриваемые в диссертационной работе прикладные задачи сводятся к решению нелинейных уравнений большой размерности.

В \textbf{разделе 1.1} приводятся постановки структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении одной поверхности раздела.

Предположим, что нижнее полупространство состоит из двух однородных слоев, разделенных искомой поверхностью, имеющей горизонтальную асимптоту. 

В случае задачи гравиметрии нижнее полупространство состоит из двух слоев плотности, разделенных искомой поверхностью. Задача состоит в нахождении формы поверхности при известном гравитационном поле, порождаемом полупространством, разности плотностей слоев и глубине залегания асимптотической плоскости.

В случае задачи магнитометрии нижнее полупространство состоит из двух слоев постоянной вертикальной намагниченности и задача состоит в нахождении формы поверхности по известной вертикальной компоненте напряженности магнитного поля, разности намагниченностей слоев и глубине залегания асимптотической плоскости.

Уравнения обратных задач являются нелинейными двумерным интегральным уравнением первого рода.

После дискретизации этих уравнений и аппроксимации интегральных операторов по квадратурным формулам, задачи сводятся к решению систем нелинейных уравнений.

\textbf{Раздел 1.2} посвящен детальному выводу уравнения обратной задачи магнитометрии о восстановлении поверхности раздела для случая произвольно направленного вектора суммарной намагниченности. 

\textbf{Раздел 1.3} посвящен обобщению постановок задач на случай нескольких  поверхностей раздела. 

Предполагается, что нижнее полупространство состоит из нескольких однородных слоев, разделенных искомыми поверхностями, где $L$ --- априорно известное число границ раздела. Гравитационный или магнитный эффект от такого полупространства равен сумме эффектов от всех поверхностей раздела. 

Уравнения обратных задач являются двумерными нелинейными интегральными уравнениями первого рода от искомых функций, определяющих поверхности раздела.

Традиционный способ решения этих двух задач заключается в использовании технологии разделения источников аномалий по глубине, разработанной П.~С. Мартышко и И.~Л. Пруткиным. Основная идея технологии заключается в аналитическом продолжении гравитационного поля вверх или вниз по формуле Пуассона. Продолжение поля вверх сводится к вычислению значения интегрального оператора, в то время как продолжение поля вниз требует решения линейного интегрального уравнения первого рода. После применения этой технологии общее гравитационное или магнитное поле приближенно разделяется на компоненты, соответствующие отдельным границам, таким образом, задача сводится к решению нескольких задач, описанных в разделе 1.1.

\textbf{Вторая глава} посвящена построению оригинальных экономичных алгоритмов решения задач, поставленных в первой главе.

В \textbf{разделе 2.1} строится быстрый алгоритм решения систем нелинейных уравнений на основе нелинейного метода сопряженных градиентов. Применяется идея линеаризации для упрощения процедуры одномерного поиска и ее замены явной приближенной формулой.

Получен линеаризованный метод сопряженных градиентов (ЛМСГ)

Построен также вариант метода с регуляризацией по методу Тихонова --- регуляризованный линеаризованный метод сопряженных градиентов (РЛМСГ).

%В \textbf{подразделе 2.1.2} формулируется обратная задача магнитометрии о восстановлении одной поверхности раздела сред в случае произвольно направленной суммарной намагниченности и предлагается алгоритм её решения на основе линеаризованного метода сопряженных градиентов.

В \textbf{разделе 2.2} строится экономичный алгоритм решения нелинейных уравнений для задач гравиметрии и магнитометрии. Идея состоит в том, чтобы минимизировать невязку по правой части в конкретном узле только за счет изменения значения в том же узле. Получен покомпонентный градиентный метод (ПГМ)

Данный метод не требует трудоемких операций векторно-матричного умножения и хранения матриц, что дает существенный выигрыш по времени выполнения и затратам вычислительных ресурсов

В \textbf{разделе 2.3} описывается новый алгоритм решения нелинейных уравнений для задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении не\-сколь\-ких поверхностей. Он позволяет по суммарному полю из интегрального уравнения находить несколько структурных границ одновременно. Алгоритм основан на методах градиентного типа с переменными весовыми множителями. После дискретизации задачи сводятся к решению  недоопределенных систем нелинейных уравнений. Для решения уравнений предложено четыре метода: линеаризованный метод наискорейшего спуска (ЛМНС), линеаризованный метод минимальной ошибки (ЛММО), линеаризованный модифицированный метод наискорейшего спуска (ЛММНС), линеаризованный модифицированный метод сопряженных градиентов (ЛММСГ)

Как показали численные эксперименты, применение новых алгоритмов обеспечивает значительное снижение времени вычисления по сравнению с традиционным алгоритмом.
 
Предлагается два способа выбора весовых коэффициентов: используя выделенные для каждой границы гравитационные или магнитные поля либо используя априорно известные нулевые приближения искомых поверхностей. Весовые множители выбираются путем нормировки значений для каждой поверхности раздела. 

\textbf{Третья глава} посвящена разработке параллельных алгоритмов на основе методов, предложенных в первых двух главах, их реализации в виде комплекса программ для многоядерных процессоров и тестированию на синтетических и натурных данных.

\textbf{Раздел 3.1} посвящен построению параллельных алгоритмов и разработке  программ для многоядерных процессоров.

На основе предложенных автором методов разработаны параллельные алгоритмы и программы для многоядерных процессоров с использованием технологии OpenMP и средств компилятора Intel C++ Compiler.
Значительное время занимает вычисление значений интегрального оператора и матрицы производных на каждой итерации. С целью ускорения вычислений проведено распараллеливание этой процедуры.
Матрица производных имеет большую размерность и занимает значительный объем памяти, поэтому оптимальным оказывается метод вычисления элементов матрицы производных «на лету», то есть вычисление значения элемента матрицы происходит в момент обращения к этому элементу без сохранения его в памяти. 

В \textbf{разделе 3.2} представлена структура разработанного комплекса программ для многоядерных процессоров, приводится описание интерфейса. Даны рекомендации по использованию методов для классов задач.

\textbf{Раздел 3.3} посвящен построению модельных задач, тестированию предложенных параллельных итерационных алгоритмов на задачах с модельными и реальными данными, сравнению с традиционными методами и алгоритмами по таким показателям, как число итераций, время счета, относительная погрешность результата. Проведен анализ  ускорения и эффективности параллельных программ.

Проведенные численные эксперименты показывают, что предлагаемые автором методы и алгоритмы являются эффективными и экономичными с точки зрения времени счета и требуемых вычислительных ресурсов.

В \textbf{заключении} приводятся основные выводы по теме диссертации, обсуждаются перспективы применения полученных результатов и перспективы дальнейшей работы в выбранном направлении.

% Обзор литературы
%\input{review}

% Основная часть
%% Глава 1
\input{1}
%% Глава 2
\input{2}
%% Глава 3
\input{3}
% Заключение
\conclusion

Основные результаты, приведенные в диссертационной работе.

1. Построены новые экономичные итерационные методы решения нелинейных уравнений трехмерных структурных обратных задач гравиметрии и магнитометрии о восстановлении одной поверхности раздела: линеаризованный метод сопряженных градиентов, покомпонентный градиентный метод и их регуляризованные варианты. На основе линеаризованного метода сопряженных градиентов построен алгоритм решения структурной обратной задачи магнитометрии о восстановлении одной поверхности для случая произвольно направленного вектора суммарной намагниченности.

2. Для решения структурных обратных задач о нахождении нескольких поверхностей раздела сред предложен и исследован оригинальный алгоритм, основанный на применении построенных градиентных методов с переменными весовыми множителями.

3. На основе предложенных методов разработаны параллельные алгоритмы, реализованные в виде комплекса программ на многоядерных процессорах для быстрого решения обратных задач на сетках большой размерности. Комплекс протестирован на построенных модельных задачах.


Основным направленияи дальнейших исследований может быть разработка вариантов комплекса программ для сопроцессоров Intel Xeon Phi, для графических процессоров, интеграция комплекса программ в систему удаленных вычислений <<Специализированный веб-портал решения задач на многопроцессорных вычислительных системах>> для обеспечения доступа пользователей к вычислениям на суперкомпьютерах через веб-интерфейс.

% Список сокращений и условных обозначений
%\input{defs}

% Словарь терминов
%\input{dict}

% Добавлять длинное тире в качестве разделителя
\newcommand\BibDash{"---}
% Выделять курсивом
\let\BibEmph=\emph
\bibliographystyle{gost705s}
%\bibliographystyle{plain}
% Список литературы
\bibliography{thesis}

\bibliographystylemybib{gost705}

\bibliographymybib{mybib}
% Список иллюстративного материала
%\listoffigures

% Приложения
%\appendix
%\input{app-a}

\end{document}
